% @Difficulté 3
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie repérée
\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={3}]
Sur la figure ci-dessous, on considère le carré $ABCD$ de côté 1 et les triangles équilatéraux $ABI$ et $BCV$.
%\vspace{-0.2em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[color=black,epais,fill=lightgray] (0,0)-- (5,0)--(5,5)--(0,5)--cycle;
\draw[color=black,epais,fill=lightgray] (0,0)-- (2.5,4.33)--(5,0)--cycle;
\draw[color=black,epais,fill=lightgray] (5,0)-- (9.33,2.5)--(5,5)--cycle;
\draw (0,0) node[below left]{$A$};
\draw (5,0) node[below right]{$B$};
\draw (5,5) node[above right]{$C$};
\draw (0,5) node[above left]{$D$};
\draw (2.5,4.33) node[right]{$I$};
\draw (9.33,2.5) node[right]{$V$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
On se place dans le repère $(A;B,D)$.\\
Calculer les coordonnées des points $I$ et $V$.

\end{exercice} 

\begin{Solution}
Soit un triangle équilatéral de côté \(a\). On détermine la hauteur $h$ de ce triangle.\\
Cette hauteur passe par le milieu du côté $[AB]$. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\draw[thick] (0,0) -- (4,0) -- (2,3.464) -- cycle;
\draw[dashed] (2,0) -- (2,3.464);
\draw (0,0) node[below left]{$A$};
\draw (4,0) node[below right]{$B$};
\draw (2,3.464) node[above]{$C$};
\draw (2,0) node[below]{$M$};
\draw (2,1.732) node[left]{$h$};
\draw (1,0) node[below]{$\frac{a}{2}$};
\draw (3,0) node[below]{$\frac{a}{2}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Dans le triangle rectangle \(AMC\), on a :
\[
AC = a, \quad AM = \frac{a}{2}, \quad MC = h
\]

En appliquant le théorème de Pythagore dans le triangle \(AMC\), on obtient :
\[
\begin{aligned}
AC^2 &= AM^2 + MC^2 \\
a^2 &= \left( \frac{a}{2} \right)^2 + h^2 \\
a^2 &= \frac{a^2}{4} + h^2 \\
a^2 - \frac{a^2}{4} &= h^2 \\
\frac{3a^2}{4} &= h^2 \\
h &= \sqrt{\frac{3a^2}{4}} \\
h &= \frac{a\sqrt{3}}{2}
\end{aligned}
\]
Ainsi, la hauteur d'un triangle équilatéral de côté \(a\) est \(\dfrac{a\sqrt{3}}{2}\).



\begin{itemize}
    \item Les coordonnées du point $I$ :
    \[
    I \left( \frac{1}{2}~;~ \frac{\sqrt{3}}{2} \right)
    \]
    \item Les coordonnées du point $V$ :
    \[
    V \left( 1 + \frac{\sqrt{3}}{2}~;~ \frac{1}{2} \right)
    \]
\end{itemize}


\end{Solution}


\begin{Indice}
 L'ordonnée du point $I$ est donnée par la hauteur d'un triangle équilatéral de côté 1.\\
 On calcule cette hauteur à l'aide du théorème de Pythagore.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	$I(0,5;0,5\sqrt{3})$ et $V(1+0,5\sqrt{3};0,5)$.
\end{Reponse}